\newcommand{\lecturenumber}{2}
\input{./intro/intro.tex}

\begin{document}
	\maketitle
\begin{exercise}
  Seien $V,W$ zwei $K$-Vektorräume und $(v_i)_{i\in I}$ ein System von Vektoren $v_i\in I$. Sei $f:V\to W$ eine lineare Abbildung. Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item  Ist $f$ injektiv und $(v_i)_{i\in I}$ linear unabhängig, dann ist $\left(f(v_i)\right)_{i\in I}$ linear unabhängig in $W$.
  \item  Ist $f$ surjektiv und $(v_i)_{i\in I}$ ein Erzeugendensystem von $V$, dann ist $\left(f(v_i)\right)_{i\in I}$ ein Erzeugendensystem von $W$.
  \item  Ist $f$ bijektiv und $(v_i)_{i\in I}$ eine Basis von $V$, dann ist $\left(f(v_i)\right)_{i\in I}$ eine Basis von $W$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Seien $g:U\to V$ und $f:V\to W$ lineare Abbildung zwischen $K$-Vektorräumen $U,V$ und $W$.
  Beweise oder widerlege:
  \begin{enumerate}
    \item Der Kern von $f$ ist ein Untervektorraum von $V$.
    \item Für $y\in W$ ist das Urbild $f^{-1}(y)$ ein Untervektorraum von $V$.
    \item Sei $V$ endlich-dimensional und $V=W$. Angenommen, es gibt eine Basis $\mathcal{B}$ von $V$ so dass  $M_{\mathcal{B},\mathcal{B}}(f) = \lambda\cdot E_n$ gilt für ein $\lambda \in K$. Dann gilt für alle Basen $\mathcal{C}$ von $V$ ebenfalls $M_{\mathcal{B},\mathcal{B}}(f) = \lambda\cdot E_n$.
  \item Wenn $f$ injektiv ist und $W$ endlich-dimensional dann ist $V$ bereits endlich-dimensional.
  \item Wenn $f\circ g$ ein Isomorphismus ist dann ist $g$ surjektiv.
  \item Wenn $f\circ g$ ein Isomorphismus ist und $S\sse V$ ein Erzeugendensystem ist dann ist $f(S)\sse W$ ein Erzeugendensystem.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Seien $f:V'\to V$ und $g:V\to V''$ lineare Abbildungen zwischen endlich-dimensionalen Vektorräumen, so dass $f$ injektiv ist, $g$ surjektiv und $\im f = \ker g$ gilt. Zeige, dass dann
  \[
    \dim V = \dim V' + \dim V''
  \]
  gilt.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Sei
  \[
  A\defined \begin{pmatrix}
    2&-3\\
    -1&4
  \end{pmatrix}\in M_2(\rationals).
  \]
  Bestimme die darstellende Matrix der Abbildung
  \[
  f_A:M_2(\rationals)\to M_2(\rationals),~B\mapsto A\cdot B
  \]
  bezüglich der Basis $\mathcal{B}\defined \left(E_{11},E_{12},E_{21},E_{22}\right)$,
  wobei
  \[
  E_{11} \defined
  \begin{pmatrix}
    1&0\\
    0&0
  \end{pmatrix},~
  E_{21} \defined
  \begin{pmatrix}
    0&1\\
    0&0
  \end{pmatrix},~
  E_{12} \defined
  \begin{pmatrix}
    0&0\\
    1&0
  \end{pmatrix},~
  E_{22} \defined
  \begin{pmatrix}
    0&0\\
    0&1
  \end{pmatrix}.
  \]

\end{exercise}

\begin{exercise}
  Sei $f:\rationals^2\to \rationals^2$ gegeben durch
  \[
    \begin{pmatrix}
      a\\b
    \end{pmatrix}
    \mapsto
    \begin{pmatrix}
      a-b\\
      a+b
    \end{pmatrix}.
  \]
  Bestimme die Koordinatenmatrizen bezüglich den Basen
  \[
  \mathcal{B} \defined
  \left(
  \begin{pmatrix}
    0\\1
  \end{pmatrix},
  \begin{pmatrix}
    1\\0
  \end{pmatrix}
  \right)
  \]
  \[
  \mathcal{C} \defined
  \left(
  \begin{pmatrix}
    1\\1
  \end{pmatrix},
  \begin{pmatrix}
    -1\\1
  \end{pmatrix}
  \right),
  \]
  sowie eine invertierbare Matrix $S\in M_2(\rationals)$ so dass
  \[
  S^{-1}M_{\mathcal{B},\mathcal{B}}(f)S = M_{\mathcal{C},\mathcal{C}}(f)s
  \]
  gilt.

\end{exercise}

\begin{exercise}
  Sei $V$ ein endlich-dimensionaler $K$-Vektorraum und $U\sse V$ ein Unterraum. Sei $r\defined \dim V-\dim U$. Zeige, dass es lineare Abbildungen $f_1,\hdots,f_r:V\to K$ gibt so dass
  \[
  U = \ker f_1\cap \hdots \cap \ker f_r
  \]
  gilt.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Sei $V$ ein $8$-dimensionaler $K$-Vektorraum. Für welche $d$ gibt es Untervektorräume $U,W\sse V$ mit $\dim U = \dim W= 6$ und $\dim U\cap W = d$?
\end{exercise}

\begin{exercise}
Seien $f_1:V\to W_1$ und $f_2:V\to W_2$ lineare Abbildungen zwischen endlich-dimensionalen Vektorräumen. Betrachte
\[
f:V\to W_1\times W_2,~v\mapsto (f_1(v),f_2(v)).
\]
Beweise, dass $f$ injektiv ist falls $f_1$ oder $f_2$ injektiv ist. Zeige weiterhin, dass
\[
\dim \im f \geq \max\lset \dim \im f_1,\dim \im f_2\rset\]
ist.
 \end{exercise}


\end{document}
